\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{t1enc}

\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathtools}

\usepackage[a4paper, left=20mm, right=20mm, top=20mm, bottom=20mm]{geometry}

\usepackage{datetime}

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{lmodern}
\usepackage{verbatim}

\lstdefinestyle{myStyle}{
	language=java,
	aboveskip=3pt,
	belowskip=3pt,
	xleftmargin=12pt,
	showstringspaces=false,
	columns=flexible,
	basicstyle={\small\ttfamily},
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny\color{gray},
	keywordstyle=\color{blue},
	commentstyle=\color{dkgreen},
	stringstyle=\color{mauve},
	frame=none,
	breaklines=true,
	breakatwhitespace=true,
	tabsize=3,
	inputencoding=utf8,
	extendedchars=true,
	literate={á}{{\'a}}1 {ã}{{\~a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'\i }}1 {ó}{{\'o}}1 {ö}{{\"o}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {ú}{{\'u}}1 {ü}{{\"u}}1 {ű}{{\H{u}}}1,
}

\setlength{\parindent}{1.5em}
\setlength{\parskip}{1em}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\title{Bonyolultságelmélet I. házi feladat \\
\large Idő- és tárigény elemzés
}

% Ide írd a neved és a Neptun kódod. A \\ a sortörést jelenti LaTeX-ben.
\author{Tokodi Máté \\ BCSJ6F}

\date{\today ~ \currenttime}

\begin{document}

\maketitle
 \begin{comment}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%% A PÉLDÁT TÖRÖLD KI! %%%%%%%%%%

\noindent % az automatikus első sor behúzást  a következő bekezdésre
% A képletet dollárjelek közé helyezd.
% A példát töröld majd ki a megoldásodból!
\textbf{Mintapélda:} Elemezd az alábbi függvény tárigényét!

% Forráskódhoz környezet
\begin{lstlisting}[style=myStyle]
int sum(int A) {
  if (A <= 0) return 0;
  int B := sum(A - 1);
  return A + B;
}
\end{lstlisting}

A \verb+sum+ függvényben egy lokális változó szerepel, \verb+B+ . Hogy ennek a tárigényét megbecsüljük, meg kell határoznunk, hogy a \verb+sum+ függvény mekkora értéket adhat vissza, ha az inputja \verb+A-1+. Az implementáció alapján látjuk, hogy a \verb+sum+ függvény az első \verb+A+ pozitív egész szám összegét adja vissza, ami $O(A^2)$, ekkora érték kerülhet a \verb+B+ lokális változóba, így annak tárigénye $O(\log A^2)$.  Mivel $\log A^2 =2\log A$ és $O(2\log A)=O(\log A)$, ezért $O(\log A^2)=O(\log A)$ lesz a tényleges tárigény.

Hozzá kell még adnunk a \verb+sum(A - 1)+ függvényhívásból jövő memóriaigényt, az argumentumnak, \verb+A - 1+-nek
az értéke persze $O(A)$, így az argumentum lemásolása további $O(\log A)$ tárat igényel.

\verb+sum(A)+ tárigénye $O(\log A)$ (a lokális változók plusz az argumentum másolása). A rekurzió maximális mélysége $O(A)$ lesz, hiszen az argumentumot egyesével csökkentjük minden hívásnál és akkor ér véget a rekurzió, ha \verb+A+ értéke 0 lesz.

Tehát a teljes tárigény $O(A\cdot\log A)$ lesz. Az input \verb+A+  mérete $O(\log A)$, több input változó nincs, így $O(\log A) = n$. A függvény tárigénye az input méretében, azaz $n$ függvényében kifejezve $O(n\cdot 2^n)$.

% gyakoribb jelölések:

% \quad parancs tabot tesz az egyenletbe
% \begin{env} \end{env} között lehet különböző előre- vagy általunk definiált környezetben dolgozni.
% \\ a sortörés. Aligned env.-ben a \\[] megadható térköz. Szintén az aligned env.-ben a & jellel lehet egymás alá igazítani a sorokat.
% Matekos környezetben, amit $közé$ egysorban, $$közé$$ külön kitéve vagy az equation environmentben lehet megoldani a ~ jel a space.
% a verbatim environmenttel tudod kódnak formázni a szöveged
% a többire a minta kódokat fent láthatod
% ha valamilyen más szimbólum írását nem tudod, akkor a google segít

% oldaltörés
\newpage

%%%%%%%%%%%%%% A PÉLDA VÉGE %%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{comment}

\noindent
\textbf{Feladat:} Elemezd az alábbi függvény \textbf{idő}igényét!

\medskip

% Forráskódhoz környezet
\begin{lstlisting}[style=myStyle]
int gyokElemenkent(int T[]){
  for (int i := 0; i < T.length; i++){
    int j := 1;
    while(j * j <= T[i]) j++;
    T[i] := j;
  }
  return 0;
}
\end{lstlisting}

\bigskip

% IDE ÍRD A MEGOLDÁSOD
A \verb+gyokElemenkent+ függvénynek egy paramétere van, ami egy tömb, amely \textit{n} bitből áll, és legrosszabb esetben \textit{n} eleme van, ha minden eleme egyetlen bites. A függvény egy ciklussal végigmegy a tömb minden elemén, ami $O(n)$ időt vesz igénybe.

A ciklus minden iterációjában van kettő konstans időt igénybe vevő értékadás operáció, amelyek nem befolyásolják az időigény nagyságrendjét; és egy második ciklus az elsőn belül, ami minden tömbelemre le fog futni.

A második ciklus a \verb+j+ változót inkrementálja, ami egy konstans időigényű művelet, egytől egészen addig, ameddig  a \verb+j+ négyzete el nem éri a jelenlegi tömbelem értékét, azaz addig, ameddig a \verb+j+ egyenlő nem lesz a jelenlegi tömbelem gyökének értékével. Ez $O(\sqrt{2^n})$ időbe kerül, mert egyesével elszámolunk egytől a tömbelem (ami akár \textit{n} bites is lehet, ha a tömb egyetlen egy elemet tartalmaz, értéke pedig $2^n$) gyökéig, ha a szorzást elemi, $O(1)$ időigényű műveletnek tekintjük;  viszont, ha az órán megszokott \textit{RAM} gépen vizsgáljuk, akkor a szorzás nem elemi művelet, és például az előadás fóliákon ismertetett szorzó algoritmus $O(log^3 n)$ időt igényel a belső ciklus minden iterációjában, ennek megfelően a belső ciklus időigénye $O(\sqrt{2^n} \cdot \log^3 n) = O(\sqrt{2^n})$, szóval végül is a szorzás időigénye elhanyagolható.

Tehát a teljes függvény időigénye $O(n \cdot \sqrt{2^n})$, mert a külső ciklus $O(n)$ -szer, a belső pedig $O(\sqrt{2^n})$ -szer fut le, és az értékadás és inkrementálás műveletek időigénye konstans, a szorzásé pedig elhanyagolható.

\end{document}
